【新悲情城市】財團賤招逼走小商戶 東涌成全港物價指數最高地區

發佈日期：2017年6月1日
寫著「香港街市」四個大字的霓虹燈在街市門口閃爍，配上具老香港特色的唐樓裝潢，別具特色。甫踩進街市，便有種時光倒流，回到了六、七十年代九龍城寨的錯覺：舉目盡是老街路牌、懷舊廣告招牌、港英政府的宣傳海報、掛滿「萬國旗」的晾衫竹，鄧麗君的《甜蜜蜜》在耳邊縈繞，大鐵鳥在上空擦身而過 然而，這街市並不在九龍城，也不在歷史博物館，而在東涌的逸東邨。新的逸東街市，翻新後變得整潔有序，少了幾分從前濕街市的濕轆和擁擠，多了幾分標準化和現代感。

逸東街市屬領展持有，管理權則外判給建華。建華接管逸東街市後，耗資二千五百萬裝修，歷時三個月，街市今年一月才重開。逸東新街市豪裝後租金節節上升，連檔攤的價錢牌、名牌、貨籃等，均需統一向建華購買，領展作為街市的持有人，卻放任承包商榨乾小商戶。有街市租戶指，街市新裝後，租金加幅由兩成至四成不等。一個四十多呎的小型舖位，租金由一萬八千元加至二萬二千元；八十多呎的中型舖位，租金二萬一千元加至二萬九千元；一百三十多呎的大舖位，則由五萬元加至七萬多元。

除了租金加幅驚人，建華更榨盡小商戶，要每戶每個月繳交一千元雜費，當中包括宣傳費、招牌維修費等，又在街市推行八達通積分計劃，強制租戶安裝八達通機，每月租金三百。更甚者，建華更會「過水濕腳」，迫商戶參加「積分計劃」，規定商戶在八達通機收到的營業額，每十元就要撥出百分之三至五作為儲分計劃的營運資金。

這個所謂儲分計劃，居民每消費十元換一分，儲分可換禮品，例如一百分可換一罐午餐肉、一百五十分可換豆鼓鯪魚、五百分可換一包米。不過，街市檔主只是被迫參與，根本並不支持。記者在生果檔嘗試以八達通買生果，檔主即斥責：「好煩！俾八達通？阻住我做生意！」由於透過儲分計劃，建華便可以得到居民的八達通消費數據，有檔主懷疑，建華亦因此掌握每檔商戶的生意額，成了日後加租的藉口。

不過，向來喜歡壟斷市場的建華，其實志不在街市的租金收入。沒能力再續租的小商戶向本刊透露，建華與舊商戶洽談租約時態度十分冷淡：「見你小本經營賺唔到咩錢，佢就直頭傾都唔想傾，你唔租就最好」。在街市仍未轉手時，她的小店一個月有三至五萬元生意，扣除租金、水電煤及雜費，每月「賺一份糧過活」。到建華接手後，對方一口氣加租八千元，並要先支付十二萬費用，包括兩個月按金、差餉、上期等，當中更有三萬元「入場費」，不能取回。建華揚言沒有討價還價的餘地，最後店主只好另覓新地方經營。「冇咗班熟客仔，乜都要重新開始，不過都冇辦法，根本守唔到落去。」

本刊調查更發現，瘋狂加租淘汰小商戶後，建華引入自己公司旗下攤檔，造成垂直壟斷。逸東街市共有三間肉檔，分別是「建華農牧」、「新界佬」和「領鮮」，他們各打著不同的招牌，看似並無關連，但實際上全部肉檔的商業登記持有人都是「金年升有限公司」，而該公司董事的凌偉業，亦正是建華集團的董事。換句話說，市民無論光顧哪一家肉檔，得益的都是建華，它已全面掌控逸東街市的肉檔生意。

天水圍都係

唔食肉食素囉

越貧窮的社區物價就越高，真係搞笑

反而港島仲平。

一層壓迫一層, 香港窮人等死

我討厭政治

官：何不吃肉

呢D情況, 香港政府又會覺得正常化
唔會去理,香港人又受
又未到臨界點
基本既民生都搞唔好, 仲要愈黎愈差
遲早出事

租隻艇 日日出海捕魚維生

重點係唐樓
喺仲有唐樓地帶嘅地方
例如港島，紅磡，土瓜灣
權貴嘅壟斷仲會有缺口
唐樓下面啲個體小商戶仲係度可以有合理甚至良心價賣嘢
再過多十年
當呢啲唐樓被全面消滅後
諗都諗到會有咩後果

agger,好憎舊區重建,政府錢收地益地產狗,之後推高物價

咪食粥囉

窮人生仔後果自負

窮既地區物價過
富貴當地區物價便
會唔會太反常
一d都唔公平